\chapter{README}
\hypertarget{scipio}{%
\section{Scipio}\label{scipio}}

Scipio es una aplicación basada en la creación de una aplicación para la
corrección de practicas de programación por parte de los profesores y
entre los propios alumnos (inter-pares), así como la generación de
informes de dichas correcciones para el feedback.

\hypertarget{requisitos}{%
\subsection*{Requisitos}\label{requisitos}}

\begin{itemize}
\item
  Linux ubuntu 18.04 o superior
\item
  Angular CLI en su version 8.0.1 o superior
\item
  pm2 process manager version 3.5.0 o superior
\item
  MySQL Community Server Ver 14.14 Distrib 5.7.27
\end{itemize}

No se puede asegurar el funcionamiento en versiones inferiores a las
anteriormente listadas.

\section{Instalación} 
A continuación se describe el proceso de instalación de la aplicación.

\hypertarget{descarga-del-proyecto}{%
\subsubsection*{Descarga del proyecto}\label{descarga-del-proyecto}}

Para poder descargar el proyecto es necesario tener instalado Git.

\begin{lstlisting}
sudo apt install git
\end{lstlisting}

Para comprobar la instalación podemos ejecutar el siguiente comando.

\begin{lstlisting}
git --version
\end{lstlisting}

A continuación procedemos a descargar el proyecto

\begin{lstlisting}
git clone https://bitbucket.org/olayer66/scipio.git
\end{lstlisting}

Una ver descargado procederemos a la instalación de la aplicación.

\hypertarget{instalaciuxf3n-de-la-aplicaciuxf3n}{%
\subsubsection{Instalación de la
aplicación}\label{instalaciuxf3n-de-la-aplicaciuxf3n}}

Para la instalación nos vamos al directorio de la aplicación y
ejecutamos

\begin{lstlisting}
npm install
npm install --only="dev"
\end{lstlisting}

Una vez termine podremos a instalar los elementos externos a la
aplicación necesarios (pm2 y MySQL server)

\hypertarget{mysql-server}{%
\paragraph*{MySQL server}\label{mysql-server}}

Para instalar el servidor de MySQL se recomienda seguir el tutorial
siguiente.

\begin{lstlisting}
https://www.digitalocean.com/community/tutorials/como-instalar-mysql-en-ubuntu-18-04-es 
\end{lstlisting}

Una vez instalado podremos crear la base de datos y las tablas usaremos
el script de gestión de la aplicación, que se explica en la sección de
Gestión. PAra gestionar la base de datos si disponemos de interfaz
gráfica podemos usar mysql workbench, phpmyadmin o cualquier gestor que
permita bases de datos mysql. Si no disponemos de interfaz gráfica
podemos usar el comando.

\begin{lstlisting}
mysql -u root -p
\end{lstlisting}

Nos permitirá entran en el modo consola de mysql.

\hypertarget{pm2}{%
\paragraph*{pm2}\label{pm2}}

Para instalar el gestor de procesos lanzamos el siguiente comando en la
consola

\begin{lstlisting}
npm install pm2@latest -g
\end{lstlisting}

\hypertarget{angular}{%
\paragraph*{angular}\label{angular}}

Para instalar angular en el sistema lanzamos el siguiente comando en la
consola.

\begin{lstlisting}
npm install -g @angular/cli
\end{lstlisting}

\hypertarget{nodemon}{%
\paragraph*{nodemon}\label{nodemon}}

Para instalar el servidor backend de desarrollo lanzamos el siguiente
comando.

\begin{lstlisting}
npm install nodemon -g
\end{lstlisting}

\hypertarget{configuraciuxf3n}{%
\section{Configuración}\label{configuraciuxf3n}}

\hypertarget{base-de-datos}{%
\subsection*{Base de datos}\label{base-de-datos}}

Para configurar las base de datos de nuestra aplicación debemos de abrir
el fichero de configuración ``knex.js'' que esta situado en la carpeta
``conf'' de la raiz del proyecto. En este fichero encontraremos dos
configuraciones iguales una para desarrollo (development) y otra para
producción (production). Ambas contienen la misma estructura.

\begin{lstlisting}
   {
        client: 'mysql',
        connection: {
              host : '127.0.0.1',
              user : 'root',
              password : 'Tfg2019!',
              database : 'scipioDB'
        },
        useNullAsDefault: true
    }
\end{lstlisting}

En esta estructura los campos que se han de modificar son.

\begin{itemize}
\item
  host: La dirección IP del servidor MySql.
\item
  user: El nombre del usuario de la base de datos con el que vamos a
  acceder, este se ha configurado en el paso ``Instalación de MySql
  server''.
\item
  password: La contraseña asociada al usuario anterior.
\end{itemize}

Se recomienda cambiar el usuario y la contraseña un uno propio, y que
sean distintos para caso, en desarrollo se puede usar el usuario de root
pero en el caso de producción se recomienda el uso de un usuario con
permisos mas limitados (lectura y escritura) para evitar accesos no
autorizados.

\subsection*{Comando para el gestor} 
Esta parte es opcional, pero mejora la
gestión a no tener que estar llamando al script de gestión del servidor
de forma manual.

El primer paso es localizar el fichero `.bashrc' en el directorio raíz
de nuestro usuario, para ello usamos el siguiente comando

\begin{lstlisting}
ls -la
\end{lstlisting}

Nos mostrara los ficheros del directorio entre ellos el que necesitamos,
Ahora lo abrimos para editar para ello lo mas sencillo desde la propia
consola lanzamos

\begin{lstlisting}
vi .bashrc
\end{lstlisting}

Nos abrirá el editor de vi con el fichero, si no se sabe usar se puede
abrir con cualquier otro editor tanto de linea de comandos como gráfico.

Ahora tenemos que insertar la siguiente linea al final del fichero.

\begin{lstlisting}
alias scipio='[path]/scipio/scripts/server.sh'
\end{lstlisting}

Siendo {[}path{]} la ruta absoluta al directorio donde este la
aplicación. Guardamos y cerramos, para que surta efecto debemos cerrar y
abrir la consola.

En este fichero se puede insertar también la variable de entorno ENV
mediante la linea

\begin{lstlisting}
export ENV="prod"
\end{lstlisting}

Esta linea nos permite que en caso de reinicio del servidor ya este
configurado.

\subsection*{Configuramos el reboot automatico con un servicio}
\begin{itemize}
\item Nos vamos a la carpeta que contiene los servicios

\begin{lstlisting}
    cd /lib/systemd/system
\end{lstlisting}


  creamos un nuevo servicio llamado vps.service

\begin{lstlisting}
  vi scipio.service
\end{lstlisting}
\item
  copiamos y pegamos el siguiente código

\begin{lstlisting}
  [Unit]
  Description=SCIPIO server start
  After=network.target
  After=systemd-user-sessions.service
  After=network-online.target

  [Service]
  User=root
  Type=forking
  ExecStart=[path]/scipio/scripts/server.sh
  ExecStop=[path]/scipio/scripts/server.sh
  TimeoutSec=30
  Restart=on-failure
  RestartSec=30
  StartLimitInterval=350
  StartLimitBurst=10

  [Install]
  WantedBy=multi-user.target
\end{lstlisting}

  Siendo {[}path{]} la ruta absoluta al directorio donde este la
  aplicación.
\item
  guardamos y cerramos la edición
\item
  lanzamos la siguiente secuencia de comandos (si el vps ya esta
  arrancado saldrá un fallo al realizar el start

\begin{lstlisting}
  sudo systemctl start scipio.service
  sudo systemctl stop scipio.service
  sudo systemctl enable scipio.service
\end{lstlisting}
\item
  Comprobamos que el servicio se ha creado bien

\begin{lstlisting}
  systemctl list-units --type service --all
\end{lstlisting}

  Saldrán todos los servicios buscamos el nuestro y veremos algo similar
  esto:

\begin{lstlisting}
  scipio.service                           loaded    active   running SCIPIO server start
\end{lstlisting}
\item
  Realizamos un reboot del servidor para comprobar el funcionamiento del
  servicio
\end{itemize}

BONUS:
https://askubuntu.com/questions/919054/how-do-i-run-a-single-command-at-startup-using-systemd

\hypertarget{gestiuxf3n-de-la-aplicaciuxf3n}{%
\section{Gestión de la aplicación}\label{gestiuxf3n-de-la-aplicaciuxf3n}}

Lo primero que tenemos que hacer es definir el entorno de ejecución de
la aplicación para ello disponemos de la variable de sistema ENV que
puede tener dos modos. - Modo desarrollo

\begin{lstlisting}
    export ENV="dev"
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item
  Modo producción

\begin{lstlisting}
  export ENV="prod"
\end{lstlisting}
\end{itemize}

En caso de no iniciarla o iniciarla con otros valores la aplicación
entenderá que se ejecuta en modo de desarrollo. Con esto podemos
ejecutar la aplicación en sus distintos modos.

Para la gestión de Scipio disponemos de un script que permite realizar
diferentes acciones sobre la aplicación. Este esta situado en la carpeta
scripts situada en la raiz del proyecto.

Para ejecutarlo primero le tenemos que dar permisos de ejecución

\begin{lstlisting}
chmod +x scripts/server.sh
\end{lstlisting}

Ya podemos ejecutarlo, para para lanzarlo nos situamos en el directorio
donde esta la carpeta scipio.

\begin{lstlisting}
./[ruta]/scipio/server.sh
\end{lstlisting}

Una vez los ejecutemos nos mostrar las siguientes opciones. 

\subsubsection*{1) Arrancar servidor}
Permite arrancar el servidor con el modo indicado por la variable de entorno ENV, esto arranca tanto el servidor de Angular como el servidor del backend. 
\subsubsection*{2) Reiniciar el servidor }
Permite reiniciar el servidor con el modo indicado por la variable de entorno ENV. 
\subsubsection*{3) Parar servidor }
Para los servidores.
\subsubsection*{4)Iniciar Angular }
Inicia el servidor de angular en modo desarrollo, esto deja la ventana bloqueada para pararlo usar \texttt{ctrl+c} para parar la ejecución. 
\subsubsection*{5) Iniciar express }
Inicia el servidor de Node js con express, esto deja la ventana bloqueada para pararlo usar \texttt{ctrl+c} para parar la ejecución. 
\subsubsection*{6) Actualizar repositorio}
Descarga la ultima version de la aplicación del repositorio y actualiza.
\subsubsection*{7) Monitor}
Abre el monitor del servidor, muestra el estado del mismo y las entradas de log. 
\subsubsection*{8) info SCIPIO\_BACK }
Muestra la información del servidor pm2 con respecto al Backend. 
\subsubsection*{9) info SCIPIO\_FRONT} 
Muestra la información del servidor pm2 con respecto al frontend de angular. 
\subsubsection*{10) Gestor DB }
Abre el gestor de la base de datos, que dispone de la siguientes opciones.

\begin{description}
\item 1) Crear DB
\item 2) Reiniciar tablas
\item 3) Salir
\end{description}

\subsubsection*{1) Crear BD }
Permite crear la base de datos y las tablas necesarias para el uso de la aplicación, además de introducir los datos básicos de funcionamiento. Para crear la base de datos requiere de usuario y clave de MySQL server con permisos para ello.
\subsubsection*{2) Reiniciar tablas}
Reinicia las tablas de la base de datos al estado inicial. 
\subsubsection*{3) Salir}
 Cierra el gestor de la base dedatos.
\subsubsection*{11) Salir }
Cierra el gestor de la aplicación.

\section{Pruebas}\label{Pruebas}
Para poder probar la aplicación se ha creado una serie de usuarios para facilitar esta tarea, a continuación se muestra un listado con los mismos.
\begin{itemize}
\item test.admin
\item test.profesor
\item test.profesor2
\item test.alumno
\item test.alumno2
\item test.alumno3
\item test.alumno4
\item test.alumno5
\item test.alumno6
\item test.alumno7
\end{itemize}
Todos ellos usan la contraseña \texttt{Tfg2019!} para acceder.
